% Gliederung noch anders!!!???
\section{Laufzeitdiagramm}

% Verweise lieber woanders?
Am Abend nach dem Versuch erhielten wir ausgedruckt alle Seismogramme. Die mit Hammerschlag aufgenommenen direkt gestapelt. Daraus pickten wir die Ersteinsätze. Wie genau gepickt wurde, ist in den Abbildungen ??? bis ??? zu sehen. Die Seismogramme des Profils S11-S12 mit Hammerschlag wurden nicht gepickt, da diese Messung in diesem Protokoll nicht weiter ausgewertet wird. Die zugehörigen Laufzeitdiagramme der Hin- und Rückschüsse befinden sich in Abbildung ???, ??? und ???.

\section{Schichtbestimmung}


% Verfahren der Verzögerungszeiten wenn sinnvoll???

\subsection{Profil S21-S22 }

Dieses Profil liegt über dem Basaltgang. Da unsere Fragestellung ist, ob sich diese Messmethode überhaupt für das Vermessen des Basaltgangs eignet, betrachten wir zunächst nur den Hinschuss. 
Wir vermuten, das diese Schwankungen von Basaltgang verursacht werden. Bei der Refraktionsseismik geht man von unendlichen geraden Platten aus. Wie wir in der Geoelektrik herausgefunden haben ist der Basaltgang selbst stark verwittert und kann in keiner Weise als gerade Fläche angenommen werden.\\


Wie im Abschnitt Theorie beschrieben wurde, werden nun die Seismischen Geschwindigkeiten, relevante Winkel und Schichtmächtigkeit bestimmt.\\
Die Rechnungen wurden mit Python durchgeführt.\\

Die Geschwindigkeiten 

\begin{align}
 v_1 &= \SI{181.82}{m/s} \\
 v_2 &= \SI{615.38}{m/s} \\
 v_3 &= \SI{1818.18}{m/s}
\end{align}
werden aus den Geradensteigungen bestimmt.

Daraus werden die Winkel 

\begin{align}
 \vartheta_1 &= \SI{0.2999}{rad} \\
 \vartheta_2 &= \SI{0.3453}{rad} \\
 \vartheta_12 &= \SI{0.1002}{rad}
\end{align}

berechnet.
Die Schichtmächtigkeit der ersten Schicht ist $d_1 =\SI{0.95}{m}$ und für die Schichtmächtigkeit der zweiten Schicht ergibt sich $d2 = \SI{2.50}{m}$.\\



Für die Fehlerbetrachtung haben wir neue, etwas abweichende aber plausible , Geraden durch die Messpunkte gelegt. Mit den neuen Werten wird die Berechnung wiederholt. Die Differenz der neuen Größen und zuvor berechneten optimalen Größen ist der Fehler auf die Werte. In Tabelle \ref{tab:S21-S22} werden die Werte, die bereits berechnet wurden, als Optimalwerte bezeichnet. Als Toleranzwerte bezeichnen wir die Werte die aus den weniger passenden Fitgeraden berechnet wurden. Der Fehler ist die Differenz zwischen diesen beiden Messungen.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Teil 1 der Ergebnisse der GPS-Vermessung}
\label{tab:S21-S22}
\begin{tabular}{lllllll}
\toprule
Größe   & Optimalwert   & Toleranzwert   & Fehler \\
\midrule
$v_1$ in m/s & 181.82 & 214.29 & 32.47 \\
$v_2$ in m/s & 615.38 & 754.72 & 139.34 \\
$v_3$ in m/s & 1818.18 & 1858.41 & 40.23 \\
$\vartheta_1$ in rad & 0.2999 & 0.2879 & 0.0100 \\
$\vartheta_2$ in rad & 0.3453 & 0.4182 & 0.0732 \\
$\vartheta_{12}$ in rad & 0.1002 & 0.1156 & 0.0154 \\
$d_1$ in m & 0.95 & 1.15 & 0.20 \\
$d_2$ in m & 2.50 & 2.64 & 0.14 \\

\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Die Schichtgrenze in $\SI{0.95 \pm 0.20}{m}$  Tiefe deutet darauf hin, dass hier der Basaltgang anfängt. Allerdings haben wir in $\SI{2.50 \pm 0.14}{m}$ Tiefe schon die nächste Schichtgrenze. Leider passen die berechneten Geschwindigkeiten nicht zu den seismischen Geschwindigkeiten von Basalt. Die Seismische Geschwindigkeit von Basalt sind $\SI{4000}{m/s}$ und unsere höchste gemessene Geschwindigkeit ist $\SI{1818.18 \pm 40.23}{m/s}$.\\
Die Refraktionsseismik eignet sich wie vermutet wahrscheinlich einfach nicht zum bestimmen der Tiefe des Basaltgangs. 


\subsection{Profil S31-S32}

Das Laufzeitdiagramm mit eingetragenem Hin- und Rückschuss dieses Profils ist achsensymmetrisch um $x=20$\,m. Daraus lässt sich schließen, dass keine geneigten Schichtgrenzen vorliegen.
Diese Messung wurde durchgeführt, um einen Vergleich zum Profil S21-S22 zu haben.
Wie bereits für das Profil Profil S21-S22 wurden die in Tabelle \ref{tab:S31-S32} eingetragenen Werte berechnet. Als Fehler ist die Differenz des Toleranzwertes und des Optimalwertes eingetragen.\\


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Teil 1 der Ergebnisse der GPS-Vermessung}
\label{tab:S31-S32}
\begin{tabular}{lllllll}
\toprule
Größe   & Optimalwert   & Toleranzwert   & Fehler \\
\midrule
$v_1$ in m/s & 114.29 & 240.00 &  125.71\\
$v_2$ in m/s & 824.74 & 1030.93 & 206.19 \\
$v_3$ in m/s & 2210.53 & 2270.27 & 60. \\
$\vartheta_1$ in rad & 0.139 & 0.235 & 0.096  \\
$\vartheta_2$ in rad & 0.382 & 0.471 & 0.089 \\
$\vartheta_{12}$ in rad & 0.052 & 0.106 & 0.054 \\
$d_1$ in m & 0.49 & 1.05 & 0.56 \\
$d_2$ in m & 3.08 & 3.93 & 0.85 \\

\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




Die Fehler sind teilweise leider sehr hoch, was aber daran liegt, dass das Laufzeitdiagramm sehr viel Spielraum für die Lage der Geraden lies. 
Wir können hier aber zwei Schichtgrenzen bestimmen, die bei Berücksichtigung der Fehler, in der gleichen Tiefe liegen, wie die Schichtgrenzen des Profils S21-S22. Es handelt sich also vermutlich um die gleichen gemessenen Schichten.

\subsection{Vergleich Profil S21-S22 und Profil S31-S32}

Aus der Magnetik und Geoelektrik wissen wir, dass unter dem Profil S31-S32 kein Basaltgang ist. Daher können wir nun mit großer Sicherheit sagen, dass die berechneten Schichtengrenzen nicht die die Obergrenze des Basalts ist. Somit eignet sich die Refraktionsseismik eindeutig nicht zur Bestimmung der Lage des Basaltgangs. Vergleicht man das Diagramm der Messung über und neben dem Basaltgang, stellt man fest, dass die Werte des Profils S31-S32 wesentlich weniger Schwankungen haben als die des Profils S21-S22.


