%Fehlerbetrachtung
Bei der Berechnung der Fehler in der Auswertung wird nur der Fehler berücksichtigt, der beim Legen der Ausgleichsgeraden gemacht wird. Aber auch während der Messung gibt es viele Ungenauigkeiten, die zu Fehlern führen können.

Eine Fehlerquelle ist das Auslegen der Geophone. Diese werden in einem bestimmten Abstand entlang eines Maßbands gesteckt. Da das Band nicht gerade auf dem Boden aufliegt, sondern durch Gras geht, sind schon hier die Abstandsangaben ungenau. Dadurch ist auch der Fehler auf die Skala des Maßbands zu vernachlässigen. Des weiteren können wegen des Untergrunds die Geophone auch nicht immer an dem richtigen Ort am Maßband gesteckt werden. Die Geophone müssen, um optimale Werte zu bekommen, horizontal zum Boden gesteckt sein. Auch dies ist oft nicht möglich.

Wenn sich Personen neben den Geophonen bewegen, kann das registriert werden. Daher haben sicher auch vorbeifahrende Autos usw. einen großen Einfluss. Wir achteten jedoch darauf, dass kein Auto in der Nähe der Messung war. Auch die Bewegung der Bäume durch Wind kann zu Änderungen der Messwerte führen. Das sind Fehler auf die man wenig bis keinen Einfluss hat.

Bei der Hammerschlag-Methode können veränderte Werte entstehen, wenn man mit dem Hammer nicht die Mitte der Schlagplatte trifft oder unterschiedliche Personen schlagen.

Das Picken der Ersteinsätze in den Seismogrammen ist eine weitere Fehlerquelle, die aber erst in der Auswertung geschieht. Dabei kann sowohl manchmal ein gut erkennbarer Ersteinsatz etwas abweichend zu den anderen gepickt worden sein oder der Ersteinsatz ist nicht klar vom Rauschen zu trennen. Die Zeiten werden dann mit Geodreieck abgelesen werden, was zu weiteren Ungenauigkeiten führen kann, wenn dieses nicht genau angelegt wird oder einen Skalenfehler hat.

Wir bemühten uns bei der Messung, diese Fehlerquellen gering zu halten. Aber einen nicht genau berechenbaren Einfluss haben sie trotzdem.